# PDF
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[Soft](soft.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

**Portable Document Format** *(PDF)* — межплатформенный формат электронных документов, разработанный фирмой Adobe Systems с использованием ряда возможностей языка PostScript. В первую очередь предназначен для представления полиграфической продукции в электронном виде.



## Описание

Для просмотра существует множество программ, а также официальная бесплатная программа Adobe Reader. Значительное количество современного профессионального печатного оборудования имеет аппаратную поддержку формата PDF, что позволяет производить печать документов в данном формате без использования какого‑либо программного обеспечения. Традиционным способом создания PDF‑документов является виртуальный принтер, то есть документ как таковой готовится в своей специализированной программе — графической программе или текстовом редакторе, САПР и т.д., а затем экспортируется в формат PDF для распространения в электронном виде, передачи в типографию и т.п.<br>
PDF с 1 июля 2008 года является открытым стандартом ISO 32000.<br>
Формат PDF позволяет внедрять необходимые шрифты, изображения, формы и мультимедиа‑вставки. Поддерживает RGB, CMYK, Grayscale, Lab, Duotone, Bitmap, несколько типов сжатия растровой информации. Имеет собственные технические форматы для полиграфии: PDF/X‑1a, PDF/X‑3. Включает механизм электронных подписей. В этом формате распространяется большое количество сопутствующей документации.



## Рекомендации
Рекомендуется использовать PDF в качестве основного формата электронных документов для обмена со [сторонними организациями](contact.md) ввиду следующих причин:

1. PDF‑просмотрщик установлен почти на каждом компьютере, в отличии от MS Office, AutoCad и прочих специализированных программ;
1. в PDF не уползает форматирование, как это иногда бывает в других программах, если у пользователя, например, отсутствуют некоторые шрифты;
1. PDF выглядит одинаково на экране и на бумаге;
1. PDF выглядит одинаково на всех компьютерах.

**Это важно:** при сохранении в формат PDF выбирайте в настройках что‑нибудь вроде **「сохранить в PDF/A」**. Это специальная разновидность PDF, предназначенная для длительного хранения.

Имейте ввиду, что PDF в общем не предполагает редактирование.

**Standard Type 1 Fonts (Standard 14 Fonts).** Fourteen typefaces, known as the standard 14 fonts, have a special significance in PDF documents:

1. Times (v3) (in regular, italic, bold, and bold italic)
1. Courier (in regular, oblique, bold and bold oblique)
1. Helvetica (v3) (in regular, oblique, bold and bold oblique)
1. Symbol
1. Zapf Dingbats



## Разновидности

### PDF/A
PDF/A (англ. Portable Document Format / A) — стандарт ISO 19005‑1:2005 (опубликован 1 октября 2005 г.) для долгосрочного архивного хранения электронных документов. PDF/A является подмножеством формата PDF, из которого исключены некоторые особенности, не подходящие для долгосрочного архивного хранения.  
В дополнение, стандарт определяет требования к программным продуктам, которые читают файлы формата PDF/A. 「Совместимый редактор」 должен следовать определённым правилам, включая следование управлению цветом, использование внедрённых шрифтов при визуализации документа и создание содержимого аннотаций, доступное пользователям.

Стандарт определяет совокупность параметров для электронных документов, которые гарантируют, что документ может быть воспроизведён в том же виде и через несколько лет. Ключевой элемент воспроизводимости состоит в требовании, чтобы документы в формате PDF/A были на 100 % самодостаточными. Вся информация, необходимая для того, чтобы каждый раз отображать документ в неизменном виде, внедрена в файл. Сюда входит (не ограничиваясь только этим) всё содержимое документа (текст, растровые изображения и векторная графика), шрифты и информация о цвете. Документы формата PDF/A не могут использовать информацию из внешних источников (как то шрифтовые программы или гиперссылки). Другие ключевые элементы для соответствия требованиям PDF/A включают:

1. Запрещён аудио и видео контент.
1. Запрещено внедрение кода на javascript и команд на запуск исполняемых файлов.
1. Все шрифты должны быть внедрены и также они должны быть легально внедряемы для неограниченного универсального отображения. Это так же касается и так называемых стандартных шрифтов Postscript, таких как Times или Helvetica.
1. Цветовые пространства определяются независимым от устройства способом.
1. Шифрование не разрешено.
1. Предписывается использование основанных на стандартах метаданных.


### PDF/X
**PDF/X‑1a** — стандартный формат файлов, специально предназначенный для 「слепого」 обмена готовыми к печати документами в виде электронных данных, при котором отправителю и получателю не требуется дополнительной договоренности для обработки информации и получения требуемых результатов в тираже.

PDF/X‑1a представляет собой спецификацию Adobe Portable Document Format, которая ограничивает содержание PDF документа, до объёма непосредственно необходимого для высококачественного воспроизведения при печати, например, исключаются аннотации, JavaScript и вложенные мультимедийные элементы.

Применение PDF/X‑1a устраняет наиболее распространенные ошибки при подготовке файлов. В соответствии с исследованием, проведенным GATF (Graphic Arts Technology Foundation), среди 10 наиболее распространенных ошибок в PDF‑файлах заказчика встречаются следующие: не встроены шрифты, неверное цветовое пространство, отсутствуют изображения, проблемы Overprint / Trapping.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Software](soft.md)】**<br> [ASP](asp.md) ~~ [Blender](blender.md) ~~ [C](plang.md) ~~ [Cosmographia](cosmographia.md) ~~ [DOORS](doors.md) ~~ [DWG](cad_f.md) ~~ [GIMP](gimp.md) ~~ [Git](git.md) ~~ [IGES](cad_f.md) ~~ [ISIS](isis.md) ~~ [JT](cad_f.md) ~~ [NGT](neogeography_toolkit.md) ~~ [NX](nx.md) ~~ [Octave](gnu_octave.md) ~~ [OS](os.md) ~~ [PDF](pdf.md) ~~ [Python](plang.md) ~~ [R](plang.md) ~~ [SPICE](spice.md) ~~ [STEP](cad_f.md) ~~ [STL](stk.md) ~~ [SVG](cad_f.md) ~~ [Syncthing](syncthing.md) ~~ [SysML](sysml.md) ~~ [Teamcenter](teamcenter.md) ~~ [Valispace](valispace.md) ~~ [Система управления версиями](vcs.md) ~~ [ХРИП](adra.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Portable_Document_Format>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_PDF_software>


## The End

end of file
